\documentclass[mode=print,paper=screen,style=jefka]{powerdot}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}

\newcommand{\Anf}[1]{\glqq #1\grqq}

\author{Thorsten 'Atsutane' Toepper}
\title{PSP - Geschichte der Custom Firmwares}

\pdsetup{palette=white}
\begin{document}

\maketitle
\begin{slide}{Übersicht}
  \tableofcontents[content=sections]
\end{slide}

%%Vorstellung der PSP Modelle
%%Begriffserläuterung
%%Historie der Sony Firmwares
%%Kurze Betrachtung einiger Exploits
%%Historie der Custom Firmwares
%%Pandora's Battery und Magic Memory Stick

\section{Vorstellung der PSP Modelle}
\begin{slide}{PSP 1000 / FAT}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erschien im September 2005 in Europa}
		\item{480x272 Auflösung, 4,3 Zoll Display}
		\item{32Bit MIPS CPU (333 MHz)}
		\item{32MB RAM}
	\end{list}

	\begin{LARGE}\textbf{PSP 2000 / Slim\&Lite}\end{LARGE}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erschien im September 2007 in Europa}
		\item{Gewicht um 33\% verringert}
		\item{etwa 20\% leichter}
		\item{64MB RAM}
		\item{TV-Ausgang}
		\item{UMD-Cache}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{PSP 3000 / FAT}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erschien im Oktober 2008 in Europa}
		\item{\Anf{Verbessertes} Display}
		\item{Weitere Schutzmaßnahmen gegen das aufspielen alternativer Firmware}
	\end{list}
\end{slide}



\section{Begriffserläuterung}
\begin{slide}{}
	\begin{large}\textbf{Homebrew}\end{large}\linebreak
	Nicht signierte Software von Hobbyentwicklern.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{Homebrewenabler - HEN}\end{large}\linebreak
	Exploits um Homebrews zu starten.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{IPL}\end{large}\linebreak
	Initial Program Loader\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{XMB}\end{large}\linebreak
	Cross Menu Bar - Das Menü der Firmware
\end{slide}



%% Nur zum Nachschlagen gedacht, die wichtigen werden kurz angesprochen.
%% Mit * markierte enthalten nicht alle bekannten Änderungen gelistet.
\section{Historie der Sony Firmwares}
\begin{slide}{1.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{1.00 - 12 Dec 2004}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Keine Code Authorisierung}
		\item{Nur auf den ersten japanischen Modellen}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{1.50 - 24 Mar 2005}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Code Authorisierung}
		\item{Mehrsprachig}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{1.51 - 18 May 2005}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{KXploit gefixt}
		\item{Mehrsprachig}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{1.52 - 15 Jun 2005}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Weitere Patches}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{2.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{2.00 - 1 Sep 2005 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{u.a. Browser, WPA, MP4 und WAV Support, verschiedene Bildformate und Wallpaperfunktion hinzugefügt}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.01 - 3 Oct 2005}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{TIFF-Exploit gefixt}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.50 - 13 Oct 2005 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Browser verbessert}
		\item{WPA-PSK(AES) Support hinzugefügt}
		\item{DRM geschützte Videos können abgespielt werden}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.60 - 29 Nov 2005}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Audio Podcast Support im RSS Reader}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{2.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{2.70 - 25 Apr 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Adobe Flash Player hinzugefügt}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.71 - 30 May 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Demos können über den Browser geladen und installiert werden.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.80 - 27 Jul 2006 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Video Podcast Support im RSS Reader}
		\item{Im geheimen sceKernelLoadExec gefixt, netterweise sceRegOpenRegistry geöffnet.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{2.81 - 7 Sep 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Support für Memory Sticks größer als 4GB}
		\item{libtiff Exploit gefixt}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{2.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{2.82 - 26 Oct 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Diverse Sicherheitspatches}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.00 - 21 Nov 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation 3 Remote Play}
		\item{PSOne Emulator - Fullspeed(!)}
		\item{Musikvisualisierung}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.01 - 22 Nov 2006 \&  3.02 - 6 Dec 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.03 - 20 Dec 2006}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert}
		\item{Unterstützung der PSPCam}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.10 - 30 Jan 2007 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Dynamischer Normalizer}
		\item{Möglichkeit zum reservieren von Speicher hinzugefügt}
		\item{Im Geheimen Reparatur des sceRegOpenRegistry und des GTA Exploits}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.11 - 8 Feb 2007 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titel können resettet werden}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.30 - 28 Mar 2007 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Thumbnail Support im RSS Reader}
		\item{MP4/H264 unterstützen nun auch weitere Äuflösungen: 352x480, 480x272, 720x480}
		\item{Wireless Hotspot Funktion hinzugefügt.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.40 - 20 Apr 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{Zertifikats Option entfernt}
		\item{Savegames des PSOne Emulators mit denen des Emulators der PS3 kompatibel gemacht.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.50 - 31 May 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Remote Play via Internet möglich}
		\item{RSS Channel Guide hinzugefügt.}
		\item{CPU Limit entfernt, möglich mit 333MHz statt 266MHz zu nutzen.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.51 - 29 Jun 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Illuminati Exploit gefixt}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.52 - 24 Jul 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.60 - 10 Sep 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erste Slim Firmware, führte Slim Features ein.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.70 - 11 Sep 2007 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erste Universelle Firmware (Für 1000 und 2000)}
		\item{Custom Themes}
		\item{Video: 2Mbit/s Bitratengrenze(vorher 768Kbit/s), Szenensuche, Sequenzielles Playback}
		\item{Musik hören während des betrachtens von Fotos möglich} 
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.71 - 13 Sep 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Mal wieder einiges an Verbesserungen der \Anf{Sicherheit}}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{Einstellungen für manche Regionen korrigiert.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.72 - 30 Oct 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{Remote Start hinzugefügt(benötigt PS3)}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.73 - 29 Nov 2007}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Systemstabilität wiederhergestellt, einige Probleme mit dem UMD Laufwerk behoben.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.80 - 17 Dec 2007 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{OPML Support für den RSS Reader}
		\item{Player für Audio Streams hinzugefügt}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.90 - 29 Jan 2008 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Go! Messenger hinzugefügt.}
		\item{Slim: Skype hinzugefügt(außer in Japan).}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.93 - 18 Mar 2008 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{Slim: Skype auch in Japan hinzugefügt.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{3.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{3.95 - 8 Apr 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{PSOne Emulator: Belegung der Buttons konfigurierbar.}
		\item{Remote Play verbessert.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{3.96 - 4 Jun 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Nur mit Hot Shots Golf 2 auf UMD veröffentlicht.}
		\item{Playstation Network Titelunterstützung verbessert/erweitert.}
		\item{Einige Bugs gefixt.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{4.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{4.00 - 18 Jun 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Google Suche ins Menü integriert.}
		\item{Abspielgeschwindigkeit von Videos anpassbar.}
		\item{Untertitel Support für UMD Filme.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{4.01 - 25 Jun 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Darstellung der Suchergebnisse für manche Sprachen verbessert.}
		\item{Verbesserung der Wiedergabe einiger Videoformate.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{4.05 - 13 Jul 2008 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Slim: In Japan ist die Aufnahme von TV Programmen möglich.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{4.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{4.20 - 14 Oct 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erste Firmware für das 3000er Modell.}
		\item{Einführung der PSP 3000 Features.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{4.21 - 14 Oct 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Behebung eines Bugs in der libtiff.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{5.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{5.00 - 15 Oct 2008 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Erste universelle Firmware für alle bisherigen Modelle.}
		\item{PlayStation Network als XMB Kategorie hinzugefügt.}
		\item{PlayStation Store dem Netzwerkmenü hinzugefügt.}
		\item{Timer dem Musikplayer hinzugefügt.}
		\item{USB Auto-Connect den PSP Modellen 1000 und 2000 hinzugefügt.}
		\item{Neue Vollbild Bildschirmtastatur hinzugefügt.}
		\item{MPEG-4 AVC (H.264) mit 640x480 Pixeln wird als Videoformat unterstützt.}
		\item{Screen capture in Spielen/Browser hinzugefügt.(Hängt von Spiel/Webseite ab)} 
		\item{3000: Vollbild TV-Ausgabe von PSX Titeln.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{5.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{5.01 - 22 Oct 2008}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Bugfix: 8GB und 16GB Memory Sticks wurden bei Downloads aus dem Playstation Store, auch bei genügend Platz als voll erklärt.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{5.02 - 20 Nov 2008 *}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Stabilität von Systemsoftware(u.a. Playstation Store) verbessert.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{5.03 - 20 Jan 2009}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Stabilität von Systemsoftware(u.a. Playstation Store) verbessert.}
		\item{Gripshift Exploit gefixt.}
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{5.05 - 19 Feb 2009}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Kompatibilitätsupdate für einige Spiele.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{5.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{5.50 - 21 Apr 2009}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Information Board Board hinzugefügt.}
		\item{Verbesserungen im Memory Stick Stack(Unterordner für Videos und Fotos, Downloads aus dem Store brauchen weniger Platz).}
		\item{Internet Suche für Spiele direkt ins XMB integriert.}
		\item{Trend Micro Demo wurde in den Browser integriert.}
		\item{Exploit der libTIFF gefixt.} 
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{5.xx Kernel}
	\begin{large}\textbf{5.51 - 11 Jun 2009}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Systemsoftware stabilisiert.}
		\item{Kernel Exploit, welcher von ChickHEN verwendet wird, gefixt.} 
	\end{list}
	\begin{large}\textbf{5.55 - 6 Jul 2009}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{Kommt nur mit einigen Spielen.}
		\item{Nur für diese Spiele benötigt.} 
	\end{list}
\end{slide}

\section{Exploits}
\begin{slide}{Typen}
	\begin{large}\textbf{Downgrader}\end{large}\linebreak
	Exploits welche das aufspielen älterer Firmwares ermöglichen, nur für die PSP 1000 interessant, da es so möglich war die Firmware 1.50 zu verwenden.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{Homebrewenabler}\end{large}\linebreak
	Exploits, welche das starten von Homebrewapplikationen auf verschiedenen Sony Firmwares ermöglichen, vor allem für die
	späteren PSP 2000 Modelle und das PSP 3000 Modell von Relevanz.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{Homebrew}\end{large}\linebreak
	Exploits welche das starten von nicht signiertem Code ermöglichen.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{Pandora's Battery}\end{large}\linebreak
	Hat ein eigenes Kapitel nach den Custom Firmwares.
\end{slide}

%% Leider nur bei einigen die Funktionsweise gefunden
\begin{slide}{Downgrader}
	\begin{large}\textbf{1.50 Downgrader auf 1.0}\end{large}\linebreak
	Aufgrund der Homebrewinkompatibilität zu 1.50er Homebrew nicht interessant.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{2.00 Downgrader}\end{large}\linebreak
	Der erste Downgrader für die Firmware 2.00 wurde von Fanjita entwickelt und setzte über einen Bug in der libtiff die
	Firmware Version auf 1.00, so dass die PSP das Update auf 1.50 annahm, da sie glaubte es sei ein Update.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{2.01 Downgrader}\end{large}\linebreak
	Selbe Funktionsweise wie der Downgrader für 2.00 allerdings über eine andere Lücke in der libtiff, da die im anderen
	Exploit verwendete mit dieser Firmware geschlossen wurde.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{2.50/2.60 Downgrader}\end{large}\linebreak
	Funktionsweise nicht bekannt. Funktionierte allerdings nicht auf Modellen mit den TA-082 und TA-086(Brick).
\end{slide}

\begin{slide}{Downgrader}
	\begin{large}\textbf{2.71 Downgrader - 1 Sep 2006 (FW 30 May 2006)}\end{large}\linebreak
	Von Dark Alex veröffentlicht, abermals über einen Bug in der libtiff. Nach wie vor für TA-082 Boards unmöglich.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{2.71 Downgrader TA-082 - 27 Dec 2006 (FW 30 May 2006)}\end{large}\linebreak
	Von Dark Alex, harleyg und Mathieulh veröffentlicht, machte das installieren von FW 1.50 auf TA-082 PSPs welche mit
	2.71 ausgeliefert wurden möglich, dies war zuvor durch Inkompatibilität einiger IDStorage Keys nicht möglich, diese
	wurden nun ausgetauscht und erst dann der eigentliche Vorgang ausgeführt.
\end{slide}

\begin{slide}{Downgrader}
	\begin{large}\textbf{2.80 Downgrader - (FW 27 Jul 2006)}\end{large}
	\begin{list}{-}{}
		\item{23 Dec 2006: Von 0okm veröffentlicht. }
		\item{24 Dec 2006: csfreakno1 veröffentlicht eine Benutzerfreundlichere Variante von 0okms Exploit.}
		\item{2 Jan 2007: 0okm veröffentlicht einen 2.80 auf 2.71 Downgrader für TA-082/TA-086 PSPs, um diese im Anschluss mit
			Dark Alex Downgrader auf FW 1.50 zu bringen.}
		\item{Später veröffentlichte Team NOOBZ(u.a. Fanjita) einen sichereren Downgrader, welcher auf Dark Alex HEN basierte
			und direkt auf Version 1.50 downgradete, indem direkt überprüft wurde ob es sich um ein TA-082/TA-086 Modell
			handelte und die entsprechenden Schritte durchgeführt wurden.}
	\end{list}
\end{slide}

\begin{slide}{Downgrader}
	\begin{large}\textbf{3.03 Downgrader - (FW 20 Dec 2006)}\end{large}\linebreak
	%% Veröffentlichungsdatum des Exploits stimmt nicht mit pspwiki überein, allerdings laut Newssites korrekt
	Team NOOBz veröffentlichte interessanterweise nur etwa einen Monat nach Release einen Downgrader für 3.03 welcher den 8.
	Slot(Autoload) eines ungepatchten GTA: Liberty City Stories verwendete um mittels Goofy Exploit jedwede PSP auf FW 1.50
	zu downgraden.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{3.50 Downgrader - 26 Jun 2007 (FW 31 May 2007)}\end{large}\linebreak
	NOObz verwendet den Illuminati (Lumines) Exploit in Kombination mit einem 3.50 kernel exploit.\linebreak
	\linebreak
	\begin{large}\textbf{3.11 Downgrader - 10 Sep 2007 (FW 8 Feb 2007)}\end{large}\linebreak
	Da nicht jede PSP bis 3.50 geflasht werden kann veröffentlicht Fanjita diesen Downgrader, der wie der 3.50er den Illiminati
	Exploit verwendet.\linebreak
	\linebreak
	\textbf{Alle Firmwares bis 3.50 können entweder direkt oder über Umweg mit Firmware 1.50 geflasht werden. Mit Ausnahme des PSP 1007 Modells(Taiwan).} 
\end{slide}


\section{Quellen}
\begin{slide}{Zur Recherche/Verifizierung benutzt}
	\begin{list}{-}{}
		\item{http://alek.dark-alex.org/pspwiki/}
		\item{http://www.qj.net/}
		\item{http://www.portable-news.de/ *}
		\item{http://www.pspsource.de/ *}
	\end{list}
	Mit * markierte Adressen sind nicht sehr zuverlässig, zur Verifizierung einiger Daten dennoch geeignet.
\end{slide}

\end{document}
